# Quem é a família Bush
George W. Bush nasceu no estado de Connecticut em 1946. Desde os dois anos até a sua adolescência, viveu na pequena cidade de Midland, no oeste do Texas. Nos Estados Unidos, costuma-se escutar muito o termo "bushismo". Mas "bushismo" não tem o mesmo significado dos "ismos" ideológicos ou personalistas que costumam abundar na política dos países.

"Bushismo" — conceito muito estendido hoje — não faz referência a nenhum tipo de política, ideologia ou método de ação. "Bushismo" é o termo que alguns críticos ácidos de George W. Bush cunharam para tentar fazer referência às frequentes expressões do primeiro mandatário, muitas vezes desopilantes, que costumam passar inadvertidas nos meios de comunicação de massa. Por exemplo, quando em 29 de setembro do ano 2000, em Michigan, expressou: "Sei que os seres humanos e os peixes podem coexistir pacificamente", George W. Bush, em plena campanha presidencial, não estava esboçando uma política ecológica. Quando, em 2 de dezembro de 1999, em pleno debate republicano em New Hampshire, ele foi perguntado sobre seus hábitos de leitura, respondeu simplesmente: "Leio o jornal".

Quando, em 5 de maio de 2000, foi consultado acerca do que parecia ser o orçamento, respondeu: "É claramente um orçamento. Está cheio de números nele". Ninguém pensou naquele momento se George W. Bush sabe diferenciar orçamentos de listas telefônicas. Às vezes, o discurso de Bush não costuma guardar muita coerência, como quando, em 3 de fevereiro de 2001, já presidente e diante da imprensa em Washington DC, o mandatário expressou: "É bom ver tantos amigos aqui no jardim rosa. Este é o nosso primeiro evento neste lindo lugar e é apropriado que falemos da política que afetará a vida das pessoas de uma forma positiva em tão linda, linda parte do nosso território nacional — realmente o nosso sistema de parques nacionais, suponho que vocês quererão chamá-lo assim". Muitos atribuem esse tipo de incoerências de discurso aos problemas que o próprio Bush admite ter tido com o álcool, transtorno do qual teria saído, segundo suas próprias palavras, graças à ajuda do pastor evangélico Billy Graham, que o teria transformado nada menos do que em um born-again Christian. Os born-again costumam ser conhecidos pelo seu fanatismo religioso e pela mudança abrupta que dizem ter experimentado em uma espécie de momento místico que fez as suas vidas mudarem para sempre.

Com referência a isso, faz anos George W. Bush disse ter tido momentos de profundo fervor religioso. Por exemplo, quando recordou: "Durante o transcorrer desse fim de semana, o reverendo Graham plantou uma semente de mostarda em minha alma, uma semente que cresceu e cresceu no ano seguinte. Ensinou-me o caminho e comecei a caminhar. Foi o começo de uma mudança em minha vida"5. Da mesma época, de antes de chegar a ser governador do Texas, datam as suas declarações sobre a pena de morte: Reverencio a vida: a minha fé ensina que a vida é um presente do nosso criador. Em um mundo perfeito, a vida é outorgada por Deus e só Deus pode tomá-la. Espero que algum dia a nossa sociedade respeite a vida, o espectro inteiro da vida, desde os bebês em gestação até os anciãos".

Quem poderia ter suposto, então, que a mesma pessoa que faz essas declarações à imprensa iria transformar-se, alguns anos depois, no governador com o recorde de condenações à morte em todos os tempos nos Estados Unidos? Dos mais de 130 pedidos de clemência, ele não comutou nenhuma pena de morte. Nem sequer concedeu o adiamento das execuções pelo período de trinta dias, como a lei do estado do Texas o autorizava a fazer. O comitê de apelações de condenações à morte no estado do Texas votava invariavelmente 18 a 0 para ratificar as condenações, nas quais sobretudo negros e hispânicos eram assassinados pelo próprio Estado. Essa atitude diante da vida e da morte — geralmente de pessoas de escassos recursos econômicos que não podiam pagar um bom advogado, provavelmente em muitos casos "bodes expiatórios" de crimes cometidos por outras pessoas — alcançou o seu paroxismo quando uma jovem condenada à morte, Karla Faye Tucker, pediu clemência diante das câmeras de televisão, desmanchando-se em choro, ao que Bush respondeu, depois da sua morte, rindo de forma debochada da maneira suplicante com que ela lhe pedia clemência. A propósito disso, cabe alguma dúvida com relação ao que ele quis dizer ao presentear com a obra de Malthus o presidente argentino Kirchner? Assim como cabem suspeitas sobre o "amor à vida" de George W.

Bush (sobretudo depois do acontecido no Afeganistão e no Iraque após o 11 de setembro), cabem também as suspeitas de praxe sobre a sua suposta "ressurreição espiritual".

Bush é membro de uma sociedade secreta chamada Skull & Bones ("Caveira e Ossos") desde que era estudante da Universidade de Yale, como vários dos seus familiares mais diretos. A essa sociedade secreta iremos referir-nos com maiores detalhes mais adiante. Mas vale a pena mencionar, com respeito às suas declarações sobre o cristianismo, que, na cerimônia, a pessoa em questão é introduzida nua em um caixão de onde sai dizendo: I am born again. Essa cerimônia não é mais do que um símbolo por meio do qual o novo integrante da seita jura fidelidade a ela acima de qualquer outro juramento que faça na vida, mesmo que se trate de jurar pela própria presidência da República.

O pacto de lealdade é, então, maior entre os integrantes do grupo do que em relação a qualquer pessoa que não pertença a ele e dura para o resto da vida. Talvez George Bush tenha expressado um jogo de palavras bastante sinistro quando declarou ser um born again. Pode até ser, mas não no sentido cristão do termo. As sociedades secretas, de características em geral ocultistas, rivalizam totalmente com o espírito religioso e com a democracia. Longe, muito longe, devem permanecer as imagens um tanto românticas que alguns leitores podem chegar a ter acerca desse tipo de sociedade. Basta, como exemplo, recordar que foi uma sociedade secreta, a "Mão Negra" da Sérvia, que, assassinando o Arquiduque Francisco Ferdinando em Sarajevo, produziu o início da Primeira Guerra Mundial. Mais ainda, há autores especializados no tema que apontam a existência de uma rede mundial de sociedades secretas.

Muito bem, deixando de lado a imagem de cristão devoto com que George W. Bush nos tenha desejado presentear, a verdade é que a sua associação com Billy Graham, de quem se diz também fazer parte de sociedades secretas, lhe permitiu ganhar o apoio de vários dos mais influentes e ricos pastores protestantes conhecidos nos Estados Unidos como televangelists: Pat Robertson, Jerry Falwell, etc, que possuem uma enorme ascendência sobre o eleitorado norte-americano. O próprio Pat Robertson foi candidato presidencial pelo partido republicano, sendo um competidor importante em várias das eleições protagonizadas por Ronald Reagan e George Bush pai, a ponto de ambos terem que negociar com ele para poder chegar o mais facilmente possível à presidência. O importante é que o leitor deixe para trás a imagem de que George W. Bush é simplesmente um "doidinho". Não se trata de um fanático religioso capaz de levar o seu extremismo para lutar contra os infiéis muçulmanos, já que há outros poderes por trás da sua conduta. Alguns detalhes expressos no capítulo anterior já nos dão a pauta a respeito.

Se olharmos um pouco mais de perto a vida profissional de George W. Bush, poderemos ter uma idéia melhor sobre o assunto. Já comentamos a associação com a família Bin Laden para a realização da falida Arbusto Energy desde 1977. Por volta de 1981, a Arbusto Energy estava em uma complicadíssima situação financeira. É então que um obscuro personagem chamado Philip Uzielli, dono de uma companhia panamenha chamada Executive Resources, compra 10% da Arbusto Energy por um milhão de dólares. O estranho do caso é que o valor registrado da Arbusto Energy era de $382,376. Ou seja, Uzielli pagou um milhão pelo que valia só 38 mil. Por que Uzielli faria isso? É bom destacar que George Bush pai já era vice-presidente dos Estados Unidos, que teria tido no passado contatos com Uzielli e que ele mesmo teria atuado em colaboração com a CIA durante a denominada operação "Irã-Contras", mediante a qual esta agência organizou um complicado mecanismo financeiro pelo qual fornecia armas ao regime fundamentalista de Khomeini, feroz inimigo dos Estados Unidos. Com o fruto dessa venda ilegal de armas aos iranianos eram financiadas e armadas as bases terroristas que lutavam contra o governo sandinista da Nicarágua. Os contras, por sua vez, enviavam o tráfico de cocaína aos Estados Unidos como pagamento pelas armas. A droga ingressava, entre outros lugares, pelo aeroporto de Mena, no Arkansas. Não em vão, a CIA batizou o seu quartel general em Langley, Virgínia, com o nome de "George Bush", em homenagem ao pai do presidente norte-americano.

Voltando aos negócios de George W. Bush, a partir do trato com Uzielli a sua empresa passou a se denominar Bush Exploration. A estratégia inicial era emitir notas promissórias no mercado e levantar rapidamente cinco milhões de dólares, com o suposto objetivo de extrair petróleo no estado do Texas. Mas os investidores não confiaram muito na operação e Bush e Uzielli só arrecadaram inicialmente 1,3 milhão. Os sucessivos balanços apontam, no entanto, que em toda a vida da Bush Exploration, os investidores aportaram 47 milhões de dólares e só obtiveram em troca, na forma de dividendos distribuídos, 1,5 milhão. O único membro da empresa que ganhou dinheiro foi Bush. Uzielli perdeu uma pequena fortuna. No entanto, em reportagens posteriores falou maravilhas do filho do vice-presidente, que o havia metido em um negócio desastroso. Quando a Bush Exploration chega à beira do abismo, aparecem dois amigos do pai desde a juventude: William De Witt Jr e Mercer Reynolds III, donos da companhia de serviços petroleiros Spectrum 7, que se fundiu com a semiquebrada pequena petroleira de Bush. George W. Bush assinou com ambos um contrato que lhe foi pessoalmente muito vantajoso. Não tanto para a Spectrum 7, que na segunda metade dos anos 1980 estava já em uma situação tão delicada devido à baixa dos preços do petróleo como antes estivera a Bush Exploration. Em 1986, a petroleira Harken absorve a decadente Spectrum 7 e Bush consegue um contrato muito rentável pelo qual é nomeado presidente da diretoria, recebendo quase 20% das ações, além de honorários mensais por serviços indeterminados.

Quando o pai de Bush é nomeado presidente dos Estados Unidos, a Harken, que era uma empresa minúscula, consegue um mega-contrato nada menos que no Bahrein para extrair petróleo nas águas do Golfo Pérsico. A operação chamou a atenção porque a Harken jamais tinha extraído uma só gota de petróleo no mar. Poucos anos mais tarde, justo antes da primeira Guerra do Golfo e de que a Harken relatasse perdas de 23 milhões de dólares, George Bush vende as suas ações por cerca de $4,00 por ação e, em somente quatro semanas, seus papéis despencam, chegando a valer só $1,00. A operação levantou suspeitas, tanto de que Bush tinha informações sobre a invasão ao Kuwait que Saddam Hussein realizaria mais adiante, como de que ele se aproveitou do seu cargo na empresa para vender as suas ações antes que os acionistas minoritários soubessem das perdas (insider trading). Apesar de ter havido uma investigação a respeito, a mesma esteve a cargo de dois amigos do pai de George W. Bush, que não emitiram um parecer conclusivo.

Os dias de petróleo de Bush estavam terminados: quatro empresas, quatro fracassos. Apesar disso, ele tinha feito fortuna. Ao contrário, os seus sócios nas quatro empresas tinham perdido quase tudo. Bush tinha se transformado em uma espécie de buraco negro financeiro, em uma espécie de imã do dinheiro alheio. Dólar que dava voltas por ali era dólar que captava. Acontece que ele tinha o seu grande atrativo para investidores. Era conhecido como uma pessoa com bons modos, elegante, que se vestia bem e possuía certa simpatia, apesar do seu nível nulo de cultura geral. (Ele em certa ocasião respondeu a uma pergunta sobre a Grécia: "Isso deverá ser resolvido pelos grecianos.") Mas o seu maior atrativo, sem nenhuma dúvida, eram os postos, os contatos e as relações que o seu pai tinha tido.

Quando o pai deixa a presidência dos Estados Unidos, em janeiro de 1993, e se transforma em conselheiro do Carlyle Group, consegue para o filho um cargo diretivo em uma pequena empresa de catering aéreo controlada pela Carlyle. E são os mesmos velhos amigos do pai, De Witt e Reynolds III, os que o ajudam a transformá-lo em um importante sócio da equipe de beisebol Texas Rangeis. Em meados dos anos 90, outro amigo do pai, Tom Hicks (sócio majoritário do fundo de investimentos Hicks, Muse, Tate & Furst), investe nada menos do que 250 milhões de dólares na equipe de beisebol (dinheiro dos outros, é claro), o que faz com que Bush ganhe de uma só vez 15 milhões de dólares.

Beirando os 50 anos, isso é tudo o que George W. Bush tinha feito em matéria profissional. Um milagre do céu converte-o em governador do Texas em 1994, quando, inesperadamente, mas com muito dinheiro na campanha, ganha as eleições. 6 anos mais tarde, ele deixará o Texas ao chegar à presidência do país nas seguintes condições:
1. Com Bush, o Texas ocupou a 50° colocação (entre os 50 esta dos norte-americanos) em gastos públicos per capita para programas sociais
2. Uma em cada três crianças pobres não tinha cobertura de saúde
3. Quase 40% das crianças e dos adultos pobres apresentavam condições de saúde regulares ou ruins
4. 61% das famílias pobres texanas tinham problemas para conseguir comida
5. 17% dos texanos viviam abaixo da linha de pobreza
6. Uma em cada três crianças texanas era pobre, fato pelo qual o Texas figurava entre os sete piores estados do país nessa matéria
7. De todos os estados, o Texas figurava em 4° lugar em número de adolescentes menores de 18 anos grávidas
8. Só 22% dos texanos desempregados recebiam o seguro-desemprego
9. O Texas tinha uma média superior à da nação (1,4 caso a cada 1.000 crianças) em mortes devidas ao abuso infantil, com 1,8 morte a cada 1.000 crianças por ano
10. O Estado figurava em 49° lugar em gastos com o meio ambiente
11. O Texas liderava a nação como o estado com a maior poluição ambiental
12. A asma infantil e o enfisema pulmonar dos idosos cresciam a um ritmo alarmante
13. Quase 230.000 crianças em 7 condados urbanos estavam em situação de risco, porque as escolas se achavam a menos de duas milhas de instalações industriais que emitiam perigosos dejetos químicos.

Muitos podem se perguntar, então, como é que Bush pôde ser reeleito governador em 1998. Ele teve como elemento a favor o contexto econômico geral de euforia na bolsa, o desemprego nacional em baixa e o aumento no consumo dos anos de crédito fácil da era Clinton. Mas Clinton era especialmente odiado no estado do Texas e o candidato democrata que se opôs a Bush teve a má idéia de declarar que Clinton era seu amigo.

Ao eleitor norte-americano não deveria ter chamado a atenção que a administração Bush tivesse concentrado todo o seu esforço em transformar os Estados Unidos em um Estado policial (U.S. Patriot Act, Homeland Security Departament, Doctrine of Preventive Attack, etc) e houvesse deixado de lado importantes questões econômicas. A principal medida econômica encarada por Bush foi a redução de impostos sobre dividendos empresariais, a fim de impedir uma queda na bolsa de grandes proporções, coisa que se entrevia entre 2001 e 2002. Tratou-se de uma redução de impostos para os ricos. Em 2003, apesar de uma certa recuperação da bolsa por volta do meio do ano, o desemprego retornou a níveis elevados e os "déficits gêmeos" — fiscal e da balança de pagamentos — situaram-se em níveis muito altos (4% e 5% do PIB dos Estados Unidos, respectivamente), o que expôs claramente a artificialidade de qualquer possível reativação e os limites muito sérios para o crescimento a curto e médio prazo nos Estados Unidos.

Mas há algo mais — de que não se costuma falar — que pode ajudar a explicar não somente a reeleição de Bush para o governo do Texas, mas também o seu atual posto presidencial. Acontece que é comum observar atualmente nos estados sulistas dos Estados Unidos uma mentalidade racista, de grande desprezo pelas minorias étnicas. As classes alta e média texanas, e a sulista em geral, em boa medida estão envolvidas nesse tipo de movimento como se a Guerra Civil não tivesse acontecido. De outro modo, não se pode entender que Bush tenha felicitado por carta a Michael Grisson, membro proeminente da United Daughters of the Confederacy, que em seu livro Sulista graças a Deus expressa que a raça branca é superior em inteligência, respeito à lei, performance sexual e acadêmica e resistência a doenças.

A veia racista de Bush fica ainda mais clara se levarmos em conta que o seu congratulado Grisson declarou também que "ninguém pode duvidar da efetividade da Ku Klux Klan original" e que "a KKK fez enormes trabalhos entre os pobres". Bush felicitou-o por carta em 1996. E, uma vez no cargo de presidente, nomeou os racistas enrustidos John Ashcroft e Gale Norton nada menos que como Procurador Nacional de Justiça e Secretário do Interior, respectivamente. Ambos tinham declarado que a Guerra Civil norte-americana não foi mais do que um simples conflito entre estados, esquecendo que ela estourou porque o Sul se negava a abolir a escravatura. A fluência no idioma espanhol que George Bush possui não deve ser atribuída, então, a um desejo cosmopolita de comunicar-se com populações que não fazem parte da elite anglo-americana que ele representa, mas sim à necessidade de eventualmente poder fechar bons negócios sem tradutores nem testemunhas indesejáveis. São muitas as testemunhas que recordam a estreita amizade, que inclusive derivava em mútuas visitas, entre membros do clã Bush e membros do clã Salinas. O leitor não deve esquecer que, enquanto Bush pai era presidente da república, cultivava "amigos" em muitos países latino-americanos. Não só Menem, na Argentina. Também Carlos Salinas de Gortari no México, cujo irmão Raúl é acusado de lavagem de dinheiro e narcotráfico em cifras de centenas de milhões de dólares.

A vida fácil que teve George W. Bush, ganhando milhões no mesmo ritmo em que as suas empresas os perdiam, não pode ser explicada se não se conhece a vida do seu pai: George Herbert Walker Bush. Deixemos descansar, então, George W. Bush, recordando apenas que, quando ele foi consultado acerca do valor da Bíblia, respondeu que era "um manual de política muito bom". Antes de passar ao seu pai, contudo, citaremos mais alguns "bushismos", desta vez não tão engraçados, mas um pouco mais sinistros: "Terei o meu secretário do Tesouro cm contato com os centros financeiros, não só aqui, mas também em casa." (Boston, 3 de outubro de 2000); "O gás natural é hemisférico. Gosto de chamá-lo de hemisférico da natureza, porque é um produto que podemos encontrar em nossas vizinhanças." (Austin, Texas, 20 de dezembro de 2000) Os Estados Unidos têm pouco gás natural (só 3% das reservas mundiais). Será que Bush considera os países ricos em gás como a sua vizinhança? Se recordarmos que o próprio George W. Bush telefonou para o ex-ministro argentino Terragno, no início de 1989, fazendo lobby a favor da falida Enron para que lhe fosse cedido um gasoduto na Argentina (coisa que depois conseguiu com Menem), não há muito mais a acrescentar.

George Herbert Walker Bush, presidente dos Estados Unidos entre janeiro de 1989 e janeiro de 1993, nasceu em junho de 1924, no extremo oposto ao Texas: Massachusetts, lugar de onde provêm as famílias norte-americanas da mais antiquada aristocracia. Apesar de sempre ter tentado relativizar a sua origem, Bush passou a sua infância rodeado de criados, serventes, choferes e empregados. Acontece que o casamento dos seus pais (Prescott Bush e Dorothy Walker) tinha unido duas linhagens que combinavam poderio financeiro, excelentes relações na elite de negócios norte-americana e até um suposto sangue real. Alguns biógrafos de Bush traçaram a sua árvore genealógica até o século XIII e transformaram-no em descendente direto dos reis ingleses daquela época. O certo é que ele é primo muito distante da rainha Elizabeth II da Inglaterra e que, entre os seus antepassados, se encontra um dos mais obscuros presidentes dos Estados Unidos: Franklin Pierce. Esse costume de realizar casamentos entre linhagens ricas e aristocráticas é seguido também por G. H. W. Bush ("Poppy — "papaizinho" —, para a sua mãe, apelido que carregaria por toda sua vida), que se casa, como não podia ser de outra maneira, com uma distante parenta sua: Barbara Pierce.

Bush é batizado no rito episcopal do protestantismo. A religião episcopal é característica da elite aristocrática norte-americana. Quase ninguém nos Estados Unidos é episcopal, só uns poucos ricos — os mais ricos — de sangue azul. O credo episcopal é o desprendimento norte-americano do anglicanismo. O anglicanismo, por sua vez, é um cisma da Igreja Católica Apostólica Romana, formado como tal quando, por volta do século XVI, o Papa se nega a aprovar um dos famosos divórcios do rei Henrique VIII da Inglaterra e, portanto, este último decide romper relações com Roma e nomear a si mesmo "Papa" para os ingleses. Os anglicanos — e, portanto, os episcopais — acreditam que o monarca da Inglaterra — representado pelo bispo de Canterbury — é a máxima autoridade religiosa do mundo.

Que os ingleses creiam nisso, vá lá. Mas que o façam as famílias mais ricas, opulentas e aristocráticas dos Estados Unidos, as que decidem as questões políticas mais importantes do mundo, é um completo contrasenso. Por acaso os Estados Unidos não decidiram tornar-se independentes da Inglaterra no final do século XVIII supostamente por causa de alguns confusos episódios com uns sacos cheios de chá? Por que a elite de negócios norte-americana continua acreditando que o rei da Inglaterra é uma espécie de "Papa" na terra? Boa pergunta.

"Poppy", que curiosamente em inglês também significa papoula, flor da qual se extrai o ópio com o qual se faz a heroína, recebeu educação no mesmo colégio de Andover que o seu pai, ao qual depois enviaria os seus filhos. Logicamente, ele também passou pela elitista Universidade de Yale e foi membro — como seu pai Prescott também havia sido — da sociedade secreta Skull & Bones ("Caveira e Ossos"). Diferentemente do seu filho George W. (apelidado "Dubya"), nunca reconheceu publicamente pertencer a essa sociedade secreta. Bush pai não era nenhum tonto. Sabia que o tema Skull & Bones poderia transformar-se em um escândalo de consideráveis proporções. Sem ir mais longe, se hoje os Estados Unidos são supostamente dominados pelos partidos Republicano e Democrata, é só porque por volta de 1830 houve tal pressão popular contra as sociedades secretas, que muitas delas tiveram que vir à tona, fator que em última instância determinou o fim da era de "partido único" - tal como era o partido democrático-republicano, depois da queda do partido federalista, monopolista absoluto da política norte-americana antes de 1830, ano por volta do qual tinha sido descoberta uma trama secreta. A Skull & Bones também deve a sua origem a esses distantes e esquecidos acontecimentos da História que os livros já nem sequer mencionam.

Apelidado assim pela forma como se pronuncia a letra W no Texas. O "W" por sua vez, que provém do sobrenome Walker, relaciona-se com a dinastia homônima, sendo um de seus membros William Walker, um terrível pirata do século XIX, que tentou anexar a América Central ao Sul racista dos Estados Unidos e escravizar seus povos e seria parente distante de Bush.

Foi fundada em 1833 na Universidade de Yale para suplantar, de forma oculta, as sociedades secretas (como a Phi Beta Kappa) que por pressão popular tiveram que vir à tona. As sociedades secretas são secretas precisamente porque têm agendas secretas, planos secretos e estruturas internas no "estilo Nash", no sentido de que os seus componentes jamais priorizam os seus interesses individuais sobre os do grupo. Por isso, é compreensível que Bush pai tenha mantido suma cautela em torno desse tema e que a declaração de Bush filho na sua autobiografia talvez possa ser explicada como o mais assombroso de todos os seus "bushismos". As sociedades secretas são incompatíveis com a "democracia". Se os seus fins fossem democráticos, não precisariam ser sociedades secretas. O segredo induz a pensar não só em motivações que vão na contramão das do povo, como também na possibilidade de que os seus membros efetuem crimes para alcançar os seus objetivos, como já citamos.

Os rituais das sociedades secretas costumam incluir grande variedade de componentes ocultistas (e a Skull & Bones não é, de jeito nenhum, uma exceção) por várias razões. O iniciado vai sendo preparado mentalmente para não ter que temer o mal e para, se for o caso, poder praticá-lo a sangue frio. Ao mesmo tempo, os rituais eliminam a possibilidade de testemunhas curiosas que interfiram nos planos. Essas são algumas das finalidade práticas dos rituais das sociedades secretas como a Skull & Bones. Tudo isso não deveria chamar tanto a atenção se levarmos em conta que nos Estados Unidos existiu uma das mais numerosas, violentas (ainda que não perigosa) sociedades secretas: a Ku Klux Klan. Os Estados Unidos talvez sejam o único país do mundo no qual pode chegar a ser considerado normal que as notícias sobre as sociedades secretas (referência à Ku Klux Klan) possam ser amplamente divulgadas nos meios de comunicação, com fotografias e tudo.

Mas voltemos a "Poppy" — apelidado assim pela sua mãe por ter o mesmo nome do seu avô paterno: George Herbert Walker. A sua primeira atuação pública conhecida foi na Segunda Guerra Mundial, no papel de aviador, mais especificamente piloto, na guerra contra o Japão. O certo é que a sina trágica que os Bush e os Bin Laden têm com os aviões poderia ter-se originado em um triste episódio do qual Bush pai não foi somente uma inocente testemunha. Ele voava pelos mares do Japão quando o seu Avenger foi avariado pela artilharia nipônica. Bush em pessoa pilotava a aeronave, que naturalmente estava preparada para poder aterrissar na água e permitir uma ordenada descida de todos os seus ocupantes. No entanto, o que aconteceu, narrado por testemunhas de aviões vizinhos, é que Bush não tentou aterrissar, mas sim se jogou de paraquedas, deixando dentro da nave os demais ocupantes. Bush foi o único sobrevivente do trágico episódio. Anos mais tarde, quando começa a ser uma figura pública relevante, ele dá uma versão bastante adocicada desse episódio, coisa que chamou a atenção de vários ex-camaradas de armas que se comunicaram com ele para pedir que não distorcesse os fatos. Bush pai não os atendeu e, por causa disso, quando se candidatou à presidência do país, vários dos seus ex-companheiros, indignados, passaram a contar a verdade à imprensa.

Bush pai, ao contrário do seu pai Prescott, que dirigia várias das empresas do seu sogro Walker, não gostava do mundo das finanças e sentia-se atraído, por outro lado, pela forma como o clã dos Rockefeller havia "moldado" a sua fortuna: o petróleo. Se ao leitor ou a qualquer pessoa comum, ainda que tivesse juntado um importante capital, lhe ocorresse investir na área de petróleo, muito rapidamente seria dissuadido e aconselhado a meter o seu nariz em outras coisas. Com o clã Bush (tanto "Poppy", o pai, quanto "Dubya", o filho) não acontecia isso. O clã Walker vinha realizando negócios com o petróleo dos soviéticos desde os anos 20 e o velho George Herbert Walker, avô de "Poppy", podia fazer isso graças às suas relações com o clã Rockefeller e o clã Harriman, como veremos mais adiante. Por esse motivo, entre a elite nunca foi mal visto — muito pelo contrário — que os Bush metessem o nariz em uma área que não era diretamente a sua e constituía uma chave estratégica. Além disso, os Bush não tinham como ser mais do que uns pequenos empresários nessa área. Na sua malograda corrida petrolífera, Bush filho tinha obtido não só a ajuda de familiares, mas também a de bancos suíços supostamente muito relacionados nada menos que com o clã Rothschild, que, como mencionamos, é a família que financiou a elite norte-americana para que monopolizasse as áreas econômicas consideradas chave. Dessa forma, a União de Bancos Suíços (UBS) tinha financiado a compra da Spectrum 7 pela Harken e, para "vigiar de perto" o negócio, tinha ficado com 10% dela. No caso de Bush pai, a ajuda veio diretamente da família da mãe e foi dessa maneira que ele decidiu, nos anos 1950, instalar-se no Texas para explorar e extrair petróleo, depois de uma passagem muito breve como empregado assalariado em uma empresa de serviços petroleiros. Era comum, depois da Segunda Guerra Mundial, que as famílias patriarcas anglo-americanas, denominadas do "establishment liberal", enviassem filhos e netos a regiões dos Estados Unidos que os cérebros desses clãs consideravam que seriam regiões muito prósperas em pouco tempo. Portanto, essa viagem de Bush para se instalar no Texas não deve ser vista como uma aventura individual, mas sim como uma peça, uma engrenagem a mais, de uma estratégia familiar.

Com o dinheiro familiar, Bush associa-se com os irmãos Liedtke, com quem funda a Zapata Oil, em homenagem ao filme Viva Zapata, protagonizado por Marlon Brando. Atenção a isto: eles escolheram esse nome levando em consideração que ninguém sabia muito bem se Emiliano Zapata tinha sido um herói da república ou um bandido. Bush pai não tarda a ficar milionário com esse empreendimento petroleiro. Mas, em fins dos anos 50, estavam sendo descobertas no Texas as últimas grandes jazidas, antes do definitivo declive do estado na produção de petróleo cru. Portanto, ainda que milionário, Bush não aumenta geometricamente a sua fortuna. A cada vez mais difícil exploração de petróleo no Texas — que devia, mas não o fez, dissuadir Bush filho de se meter nesse negócio — provocou alguns atritos entre Bush e os seus sócios, que, no entanto, foram resolvidos de forma amistosa. Dessa vez, não caiu, que se saiba, nenhum avião. Os Liedtke ficaram com a Zapata Oil e Bush ficou com a Zapata Offshore, empresa cujo objetivo era extrair petróleo da costa texana, do Caribe e das suas ilhas.

Estamos falando de começos dos anos 1960, quando se dá a malfadada invasão da CIA a Cuba, batizada de Baía dos Porcos. Vale lembrar que, não por acaso, o nome-chave interno da operação da CIA, da qual Bush seria diretor uns 15 anos mais tarde, era "Operação Viva Zapata". Os barcos com os quais se realizou a invasão chamavam-se Zapata, Barbara (nome da esposa de Bush pai) e Houston, naquela época a cidade onde residia a família Bush. Um poderoso detalhe é que nessa falida operação, talvez destinada de antemão ao fracasso pela própria CIA segundo alguns especulam, a fim de poder culpar o presidente John F. Kennedy, teve uma vital participação o diretor da CIA que seria expulso desse cargo por Kennedy poucos meses antes de morrer: Allen Dulles. Dulles, como veremos mais adiante, era, havia muitos anos, um grande amigo de Prescott Bush, que não tomava café na cama todos os dias com a sua esposa Dorothy, mas em um bar com Dulles.

Bush pai jamais admitiu ter sido membro da CIA antes de ocupar a sua direção, durante a presidência de Gerald Ford. No entanto, a rotineira desclassificação de informação confidencial que levam a cargo os organismos norte-americanos (suspensa por Bush filho) fez com que um curioso papel, assinado nada menos que por J. Edgar Hoover, diretor por quase 40 anos do FBI, viesse à tona. No memorando consta a data 29 de novembro de 1963, somente uma semana depois do assassinato de Kennedy. Nele, Hoover aponta que informação oral sobre o assassinato de Kennedy foi dada ao senhor George Bush, membro da CIA. Bush defendeu-se dizendo que se tratava de um homônimo, o qual verdadeiramente existia. Consultado o homônimo, este manifestou não ter idéia do que se tratava.

Seguindo com a referência ao assunto Kennedy, Bush pai teria estado em contato com grupos cubanos anticastristas antes do assassinato de Kennedy. Deve-se lembrar a esse respeito que, dentro da vasta gama de teorias conspiratórias acerca desse crime, algumas das mais confiáveis apontam a presença de cubanos anticastristas na conspiração. Tinham contato com Bush pai? Como será lembrado, a tese oficial acerca do assassinato de Kennedy apontava a existência de um único e solitário atirador: Lee Harvey Oswald. Pois bem, o encarregado de vigiar Oswald antes do assassinato de Kennedy era um tal de George De Mohrenschildt, que era agente da CIA e tinha sido conde russo. De Mohrenschildt morreu em circunstâncias muito obscuras quando estava para revelar mais informações sobre Oswald, a sua estada prévia no México e a morte de Kennedy. Entre outras anotações, na sua agenda pessoal de telefones foi encontrada a seguinte inscrição: "Bush, George H. W. (Poppy) 1412 W. Ohio also Zapata Petroleum Midland" e o número telefônico "4-6355". Poucas dúvidas podem restar de que Bush era, pelo menos, um sólido contato da CIA, além de empresário petroleiro, no momento da morte de Kennedy.

Há outra incógnita, um "nexo" entre a morte de Kennedy e o escândalo Watergate que estava arrasando a administração Nixon. Entre algumas das gravações, escuta-se Nixon muito nervoso, fazendo várias vezes referência aos "texanos", aos "cubanos" e ao "assunto da Baía dos Porcos", ao mencionar a morte de Kennedy. É um fator que abriu enormes especulações (embora não nos meios de comunicação de massa) acerca da quantidade de ex-presidentes posteriores ao crime que participaram dele ou ajudaram a encobri-lo.

Mas, se recordarmos que o quartel general da CIA se chama "George Bush" há vários anos e com o próprio Bush pai vivo, deve-se levar em conta que muito dificilmente uma organização como essa outorgaria tamanha homenagem a um diretor que durou somente um ano em seu posto e que antes não tinha prestado serviços à agência, tal como Bush declara, sem que houvesse outros importantes fatores que não sabemos.

Na Comissão Warren, encarregada de investigar oficialmente o assassinato de Kennedy, tomou ativa participação o velho amigo de Prescott Bush: Allen Dulles, chefe da CIA expulso por Kennedy. Dulles tinha-se despedido de Kennedy com uma só palavra, chamando-o de "traidor". E agora resulta que Dulles, o amigo de Prescott de contato diário, investigava quem tinha assassinado Kennedy.

Voltando a "Poppy", muitos anos mais tarde, quando ele já goza de maior poder, mandará destruir toda a informação contábil da sua empresa Zapata Offshore referente ao período entre os anos 1960 e 1966. Mas naquela época, isso ainda não o preocupava. Decide, então, iniciar a sua carreira política em 1964 para chegar ao Senado. Para isso, assume posturas radicais de ultradireita, que não são do gosto do povo, e é derrotado. Por volta de 1966, decide acomodar o seu discurso, que se torna moderado, mostrando-se distante da ultradireita de 1964. Volta a tentar ganhar uma vaga no Senado, mas perde outra vez. Depois disso, tenta ocupar uma vaga de deputado. Chama a atenção que, apesar da obscuridade política de Bush, Richard Nixon o convocasse durante o seu primeiro mandato para ser nada menos que embaixador nas Nações Unidas, sob a supervisão direta de Henry Kissinger. Alguém poderia se perguntar por que Nixon escolhe um político muito pouco popular, com idéias políticas enormemente volúveis e muito "adaptáveis", para um posto de tal importância, diante de um panorama mundial que se mostrava especialmente conflitante depois dos acontecimentos vividos no Oriente Médio na década de 1960. A resposta é simples: pertencer à Skull & Bones tem os seus privilégios.

Depois de tentar em vão ocupar a vice-presidência, devido à escandalosa renúncia do vice-presidente de Nixon por laços com a máfia, Bush assume o posto de embaixador em Pequim. Naquele momento, a sua popularidade entre seus pares políticos no Congresso era tão baixa, por causa de sua participação no caso Watergate, que era preciso mandá-lo para o mais longe possível, sem solicitar a aprovação do Congresso. A única embaixada que não requeria acordos parlamentares era a de Pequim. Ali ele cria excelentes laços com os principais funcionários do regime comunista de Mao. Trabalha para Kissinger e prepara a visita de Nixon a Pequim. A boa "camaradagem" com os comunistas não se devia só a uma mera questão diplomática ou a um assunto estratégico. A elite anglo-americana, apesar de predicar a livre iniciativa e o individualismo, sempre foi partidária de um tipo raro de socialismo. Já explicaremos isso mais adiante.

Quando Gerald Ford substitui Nixon, chama Bush e oferece-lhe o cargo de diretor da CIA. Bush realiza, então, uma grande reorganização da instituição, nomeando um significativo número de amigos para esse órgão. Durante o curto ano em que dirigiu a CIA, uma série de estranhos episódios ocorreu. Entre eles, a intempestiva renúncia do primeiro-ministro britânico, a quem a CIA acusava de ser um espião dos soviéticos. Esse fato teria sido do gosto do poderoso clã Rothschild, que vinha fazendo todo o possível para que o trabalhista Harald Wilson deixasse o seu cargo na Inglaterra. O terreno ia sendo preparado para a ascensão de Margaret Thatcher. E aprovado, além disso, o decreto 11.905, que autorizou a CIA a conduzir operações de contra-inteligência dentro dos Estados Unidos.

Como consequência disso, é realizado um dos poucos atentados terroristas, naquela época, dentro dos Estados Unidos, quando explodem em Washington DC o automóvel do ex-chanceler chileno do regime de Allende: Orlando Letelier. Naquele ano, 1975, havia nos Estados Unidos um clima geral de grande desconfiança para com as agências de inteligência, dirigido principalmente à CIA e ao FBI. Ford, percebendo esse clima, decidiu criar uma comissão parlamentar para examinar as agências de inteligência. Mas, na realidade, resta a dúvida de que tenha desejado investigar autenticamente.

A Comissão Warren já tinha enterrado a investigação sobre o assassinato de Kennedy fazendo crer à população que tinha sido obra de um "maluco solto". Agora Ford punha nas mãos de ninguém menos que Nelson Rockefeller a investigação da CIA e do FBI. Tanto é assim que a dita comissão foi batizada de "Comissão Rockefeller". Quando Ford perde as eleições para Carter, Bush entra em um curto período de obscuridade do qual muito pouco se sabe. Para o público, continuava sendo um desconhecido. Mas tinha acumulado cargos absolutamente "chaves". Tinha feito, em postos diretivos, um grande número de amigos em uma enorme quantidade de países do mundo, tinha posto a sua gente na CIA, era um homem de absoluta confiança dos clãs empresariais mais poderosos dos Estados Unidos.

É assim que lança a sua campanha para a presidente do país. No entanto, perde as internas partidárias das eleições de 1980 para Ronald Reagan, que, muito a contragosto, o seleciona como candidato a vice-presidente por vários motivos: primeiro, pela enorme rede de contatos que Bush possuía; segundo, porque acabou sendo do gosto de Reagan uma declaração de Bush no sentido de que os Estados Unidos estavam em condições de ganhar uma guerra nuclear; e, terceiro, devido às pressões da elite, sobretudo depois que o futuro diretor da CIA (e ex-agente da agência), William Casey, se transformou no seu chefe de campanha.

Mal iniciado o governo de Reagan, Bush conseguiu para si algumas das atribuições mais importantes em matéria de segurança e de relações exteriores, como integrar o estratégico Conselho de Segurança Nacional e colocar vários de seus amigos ou correligionários muito afins — como James Baker III, Caspar Weinberger, John Poindexter e William Casey — em áreas-chave do governo. Reagan já estava perto de ser octogenário, não tinha muita "tropa própria" para ocupar os mais altos cargos da administração, tinha que dormir todos os dias a sesta para poder desenvolver tarefas à tarde e até tinham que orientar quase todas as suas aparições em público. Um presidente com essas características — por mais direitista fanático no discurso que parecesse — podia ser presa fácil de um vice-presidente ambicioso como Bush. Mas, mesmo assim, parece que isso não era o suficiente.

Em 1981, os Estados Unidos sofreram o segundo atentado à vida de um presidente em apenas 17 anos. Um jovem desconhecido, John Hinckley Jr, quase o mata com um tiro. O episódio foi aproveitado em pouco tempo por Bush para desalojar o seu arqui-inimigo da administração Reagan, o general Alexander Haig, e lotar o governo com gente própria. O curioso é que possa ter feito isso apesar de pouco tempo mais tarde se ter sabido que John Hinckley Jr. era amigo de um dos filhos de Bush: Neil Bush. Não só se conheciam, como tinham participado de festas de aniversário juntos, e também se apontava que Hinckley Jr. possivelmente havia sido "recrutado" pela CIA, a qual lhe teria feito uma lavagem cerebral.

Recorde que o assassino de Robert Kennedy em 1968, Sirhan Sirhan, teria disparado em Kennedy sob hipnose e que a CIA já há muito tempo vinha desenvolvendo em segredo o projeto MK-Ultra, de controle mental. Um dos piores escândalos durante a presidência de Jimmy Carter foi a tomada de reféns na embaixada norte-americana em Teerã Carter não soube como manejar a situação, e o pessoal da embaixada não era libertado, ainda que passasse o tempo e se temesse por suas vidas. Khomeini não estava brincando quando ameaçava executar algumas tantas dezenas de norte-americanos. Quando se aproximavam as eleições, Carter estava a ponto de conseguir a libertação de todos os reféns. Obviamente, Khomeini preferia um mal conhecido (Carter) ao direitismo de Ragan e Bush. Teria sido nessas circunstâncias que, quarenta dias antes das eleições, Bush e alguns poucos amigos se reuniram em segredo em Paris com emissários de Khomeini para pedir-lhe que atrasasse a entrega dos reféns até depois das eleições. Em troca do "favor", Bush prometeu armas e dinheiro vivo ao inimigo. Os reféns só foram libertados no mesmo dia em que Reagan e Bush fizeram seus juramentos como presidente e vice eleitos. As crônicas apontam que as inesperadas mortes do primeiro ministro português Sá Carneiro e de seu ministro da Defesa, fruto da queda de um avião pouco tempo mais tarde, foram devido ao fato de que este último estava demasiadamente a par destas negociações, e temia-se que falasse sobre o tema na ONU. Portugal era um país apontado para fazer a triangulação das armas na operação. Sá Carneiro teria cometido o erro de embarcar de último momento no avião em que estava planejado que voasse — e morresse — o seu ministro da Defesa.

Reagan não morreu, mas ficou sim muito debilitado. Durante os seus dois mandatos, Bush exerceu muito mais influência do que qualquer outro vice-presidente norte-americano no século XX. A denominada operação "Irã-Contras", por meio da qual a CIA fornecia armas ao inimigo Irã para que este sustentasse a guerra contra o Iraque, tinha sido diagramada por Bush e pela sua gente a partir dos fluentes contatos que haviam tido desde a denominada operação "October Surprise". O tema era realmente escandaloso, não só porque se armava até os dentes o inimigo, mas também porque em pouco tempo se decidiu destinar fundos da venda de armas para a criação de bases terroristas na Nicarágua cuja finalidade era lutar contra o governo sandinista que tinha derrubado Anastacio Somoza. Em pouco tempo, a operação se completaria com o envio de cocaína aos Estados Unidos. Muitas vezes, o terrorismo localiza-se em países com bandeiras supostamente políticas que não são mais do que uma "cortina de fumaça" para esconder a proteção encoberta que os terroristas dão aos narcotraficantes.

O crescimento exponencial na lavagem de dinheiro proveniente da droga também data dessa época, durante a qual, além disso, se gerou um processo de concentração econômica através de diversos mecanismos financeiros que conseguiram, como produto, que a economia norte-americana se oligopolizasse muito mais. Data também desse período o lançamento, pelo próprio Bush, da campanha de mídia "guerra total contra as drogas". A partir desse momento, o narcotráfico se transformaria na indústria mais florescente no mundo. Em 1988, Bush converte-se em presidente dos Estados Unidos. Durante o seu mandato ocorrem fatos políticos excepcionais: cai o Muro de Berlim, a União Soviética desintegra-se, a ONU entra em guerra contra o Iraque e produzem-se os lembrados acontecimentos na Praça da Paz Celestial, em Pequim. Quando, em 1993, Bush deixa a presidência, o mundo era outro. Em apenas quatro anos, o planeta tinha se transformado em um ritmo desconhecido, enquanto os Estados Unidos estavam sendo governados pela primeira vez por um ex-diretor da CIA.

Muitos eram os escândalos que ameaçavam estourar nos estertores do governo Bush: o caso BCCI, a operação "Irã-Contras", etc. Além disso, a inoportuna quebra fraudulenta de um enorme número de pequenos bancos (entre eles, principalmente o Silverado Savings and Loans, dirigido por Neil Bush) ameaçava jogar mais lenha na fogueira. Para a elite norte-americana, era então uma benção dos céus que um bilionário, feroz inimigo de Bush, Ross Perot, se apresentasse como candidato a presidente tirando votos de Bush pai e produzindo a ascensão de Bill Clinton em 1993.

Com extrema habilidade, Bush pai manobrou de tal maneira que a imprensa transformou o escândalo dos pequenos bancos quebrados, chamados Savings and Loans, em um escândalo parlamentar e estadual ao qual os meios de comunicação batizaram de "Keating 5" e que envolvia alguns de seus inimigos pessoais, como o senador californiano Alan Cranston. Muitos políticos de primeira linha ficaram manchados. A imprensa, por outro lado, falou muito pouco sobre a participação de Neil Bush na quebra do Silverado Savings and Loans.

Durante os anos de Clinton, Bush pai não esteve inativo. Não só ajudou a administrar o Carlyle Group, como, além disso, realizou uma campanha ininterrupta a favor da seita Moon, grupo que pretende a instauração de uma única religião mundial e que foi acusado repetidas vezes de lavagem de dinheiro do narcotráfico, possuindo estreitos laços com a elite anglo-americana e concentrando uma grande quantidade de meios de comunicação em seu poder. Entre eles, nada menos do que a United Press International (UPI).
